---
title: æ¦‚ç‡è®º
layout: ~/layouts/MainLayout.astro
---

## æ¦‚ç‡ æ¦‚ç‡å…¬å¼

### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡

> [!tip] äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹ $B$ å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡
> $$P(B \mid A)={P(AB) \over P(A)}$$

### äº‹ä»¶çš„ç‹¬ç«‹æ€§

> [!tip] äº‹ä»¶ $A,B$ æ»¡è¶³ $P(AB)=P(A)P(B)$ï¼Œåˆ™ä¸¤äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
> $A,B,C$ ä¸‰äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ç­‰ä»·äº
> 
> $$
> \begin{aligned}
> P(AB) &= P(A)P(B) \\
> P(AC) &= P(A)P(C) \\
> P(BC) &= P(B)P(C) \\
> P(ABC) &= P(A)P(B)P(C)
> \end{aligned}
> $$
> 
> æ»¡è¶³å‰ä¸‰ä¸ªç§°ä¸ºä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹
> 
> $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹éœ€è¦ $C_{n}^2+C_{n}^{3}+\cdots+C_{n}^{n}=2^{n}-n-1$ ä¸ªç­‰å¼æˆç«‹

> [!caution] æ€§è´¨
> - $A$ å’Œ $B$ ç‹¬ç«‹ $\Leftrightarrow$ ==$A$ ä¸ $\overline{B}$ ç‹¬ç«‹== æˆ– ==$\overline{A}$ ä¸ $B$ ç‹¬ç«‹== æˆ– ==$\overline{A}$ ä¸ $\overline{B}$ ç‹¬ç«‹==
> - $0<P(A)<1$ï¼Œ$A$ å’Œ $B$ ç‹¬ç«‹ç­‰ä»·äº $P(B \mid A)=P(B)$ æˆ– $P(B \mid A)=P(B \mid \overline{A})$
> - $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™å¿…ä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹ï¼›åä¹‹ä¸æˆç«‹ã€
> - $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œå®ƒä»¬çš„éƒ¨åˆ†äº‹ä»¶ä¹Ÿæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„

### äº”å¤§æ¦‚ç‡å…¬å¼

> [!note] åŠ æ³•å…¬å¼ $P(A \cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)$

> [!note] å‡æ³•å…¬å¼ $P(A-B)=P(A)-P(AB)$

> [!note] ä¹˜æ³•å…¬å¼
> - å½“ $P(A)>0$ï¼Œ$P(AB)=P(A)P(B \mid A)$
> - å½“ $P(A_{1}A_{2}\cdots A_{n})>0$ æ—¶ï¼Œ
>   
>   $$P(A_{1}A_{2}\cdots A_{n})=P(A_{1})P(A_{1} \mid A_{2})\cdots P(A_{n} \mid A_{1}A_{2}\cdots A_{n-1})$$

> [!tip] å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼
> è®¾ $B_{1},B_{2},\cdots,B_{n}$ æ»¡è¶³ $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}B_{i}=\Omega,B_{i}B_{j} \ne \varnothing (i \ne j)$ ä¸” $P(B_{k}) > 0, k=1,2,\cdots,n$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„äº‹ä»¶ $A$ æœ‰
> 
> $$
> P(A) = \sum\limits_{i=1}^{n}P(B_{i})P(A \mid B_{i})
> $$
> 
> ç§°æ»¡è¶³ $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}B_{i}=\Omega,B_{i}B_{j} \ne \varnothing (i \ne j)$ çš„ $B_{1},B_{2},\cdots,B_{n}$  ä¸º $\Omega$ çš„ä¸€ä¸ªå®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„

> [!tip] è´å¶æ–¯å…¬å¼
> è®¾ $B_{1},B_{2},\cdots,B_{n}$ æ»¡è¶³ $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}B_{i}=\Omega,B_{i}B_{j} \ne \varnothing (i \ne j)$ ä¸” $P(B_{k}) > 0, k=1,2,\cdots,n$ï¼Œåˆ™
>
> $$
> P(B_{j} \mid A) = {P(B_{j}) P(A \mid B_{j})\over \sum\limits_{i=1}^{n}P(B_{i})P(A \mid B_{i})}
> $$

#### å¤å…¸æ¦‚å‹

$$
P(A) = {n_{A}\over n}
$$

#### ä¼¯åŠªåŠ›æ¦‚å‹

- ç‹¬ç«‹é‡å¤å®éªŒ
- $n$ é‡ä¼¯åŠªåŠ›å®éªŒ

$$
X \sim B(n,p)
$$

$$
P(X=k) = C_{n}^{k}p^{k}(1-p)^{n-k}
$$

## éšæœºå˜é‡åŠå…¶æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ


### ç¦»æ•£

#### æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ

| $X$ | $x_{1}$ | $x_{2}$ | $\cdots$ | $x_{n}$ | $\cdots$ |
|:---:|:-------:|:-------:|:--------:|:-------:|:--------:|
| P   | $p_1$   | $p_{2}$ | $\cdots$ | $p_{n}$ | $\cdots$ | 


#### åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

$$
F(x)=P\{X \leqslant x\}, -\infty < x < + \infty
$$

> [!tip] åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„æ€§è´¨
> - $0 \leqslant F(x) \leqslant 1, F(- \infty)=0,F(+\infty)=1$
> - å•è°ƒä¸å‡
> - å³è¿ç»­
> - å¯¹ä»»æ„ $x_{1}< x_{2}$ï¼Œæœ‰ $P\{x_{1}< X \leqslant x_{2}\}=F(x_{2})-F(x_{1})$
> - å¯¹ä»»æ„ $x$ï¼Œ$P(X=x)=F(x) - F(x-0)$

### è¿ç»­

å¦‚æœå¯¹éšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x)$ï¼Œå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªéè´Ÿå¯ç§¯å‡½æ•° $f(x)$ï¼Œä½¿å¾—ä»»æ„å®æ•° $x$ï¼Œæœ‰

$$F(x)=\int_{-\infty}^{x}f(t)\mathrm{d}t, -\infty < x < +\infty$$

ç§° $X$ ä¸ºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œ$f(x)$ ç§°ä¸º $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦

> [!tip] æ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f(x)$ çš„æ€§è´¨
> - $f(x) \geqslant 0$
> - $\displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\mathrm{d}x=1$
> - å¯¹ $x_{1}<x_{2}$ï¼Œæœ‰ $P\{x_{1}<X \leqslant x_{2}\}=\displaystyle\int_{x_{1} }^{x_{2} }f(t)\mathrm{d}t$
> - åœ¨ $f(x)$ çš„è¿ç»­ç‚¹å¤„æœ‰ $F'(x)=f(x)$

### å¸¸ç”¨åˆ†å¸ƒ

#### äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ

| $X$ | 0     | 1   |
|:---:|:-----:|:---:|
| P   | $1-p$ | $p$    |

$$
X \sim B(1,p)
$$

#### å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

é…’é¬¼æœ‰æ”¾å›çš„æ‹¿é’¥åŒ™ï¼Œè¯•äº†å‰ $k-1$ æ¬¡éƒ½å¤±è´¥äº†ï¼Œç¬¬ $k$ æ¬¡æˆåŠŸ

$$
P\{X=k\}=pq^{k-1}
$$

#### è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

 $N$ ä»¶äº§å“ä¸­å«æœ‰ $M$ ä»¶æ¬¡å“ï¼Œä»ä¸­ä»»æ„æŠ½å– $n$ ä»¶ï¼Œ$X$ ä¸ºæŠ½å–çš„äº§å“ä¸­æ¬¡å“æ•°é‡

$$
P\{X=k\}={C_{M}^{k} C_{N-M}^{n-k} \over C_{N}^{n} }, k=l_{1,}\cdots, l_{2}
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ$l_{1}=\max(0, n-N+M)$ï¼Œ$l_{2}=\min(M, n)$

#### æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ

$$
X \sim P(\lambda)
$$

$$
P\{X=k\}={\lambda^{k} \over k!} e ^{-\lambda}
$$

##### æ³Šæ¾å®šç†

åœ¨ä¼¯åŠªåŠ›å®éªŒä¸­ï¼Œ$p_n$ ä»£è¡¨äº‹ä»¶ $A$ åœ¨ä¸€æ¬¡å®éªŒä¸­å‡ºç°çš„æ¦‚ç‡ï¼Œå®ƒä¸å®éªŒæ€»æ•°æœ‰å…³ï¼Œä¸”éš $n$ å¢å¤§ï¼Œ$p_n$ å‡å°ï¼Œå¦‚æœ $\displaystyle \lim_{n \to \infty} np_{n}=\lambda$ï¼Œåˆ™å‡ºç° $k$ æ¬¡ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ä¸º

$$
\lim_{n \to \infty}C_{n}^{k} p_{n}^{k}(1-p_{n})^{n-k} = {\lambda^{k} \over k!} e^{-\lambda}
$$

å½“ $n$ è¾ƒå¤§ï¼Œ$p$ è¾ƒå°ï¼Œ$np$ ä¸å¤ªå¤§ï¼Œè¿™æ—¶æœ‰è¿‘ä¼¼å…¬å¼

$$
C_{n}^{k} p_{n}^{k}(1-p_{n})^{n-k} \approx {(np)^{k} \over k!} e^{-np}
$$

#### å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

$$
X \sim U[a, b]
$$

$$
f(x) =
\begin{cases}
\displaystyle{1 \over b-a}, & a \leqslant x \leqslant b  \\
0, & \text{else}
\end{cases}
$$

#### æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

$\lambda > 0$

$$
X \sim e(\lambda)
$$

$$
\begin{aligned}
f(x) &=
\begin{cases}
\lambda e^{-\lambda x}, & x > 0 \\
0, & x \leqslant 0
\end{cases}
\\
F(x) &= 
\begin{cases}
1-e^{-\lambda x}, &x>0 \\
0, &x \leqslant 0
\end{cases}

\end{aligned}
$$

æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒå…·æœ‰æ— è®°å¿†æ€§

#### æ­£~~å¤ª~~æ€åˆ†å¸ƒ

ğŸ¤¤ğŸ¤¤â€¦â€¦æ­£å¤ªæˆ‘çš„æ­£å¤ªâ€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤â€¦æ­£å¤ªæˆ‘çš„ğŸ¤¤ğŸ¤¤æ­£å¤ªâ€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤ç™½ç™½å«©å«©â€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤çš„æ­£å¤ªâ€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤

$$
X \sim N(\mu, \sigma^{2})
$$

$$
\begin{aligned}
f(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi} \sigma} e^{-{(x-\mu)^{2} \over 2 \sigma^{2} } }, -\infty < x < + \infty \\
F(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi} \sigma} \int _{-\infty} ^{x} e^{-{(t-\mu)^{2} \over 2 \sigma^{2} } } \mathrm{d} t,  -\infty < x < + \infty
\end{aligned}
$$


æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

$$
\begin{aligned}
\varphi(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi}} e^{-{x^2 \over 2 } }, -\infty < x < + \infty \\
\Phi(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi} } \int _{-\infty} ^{x} e^{-{t^{2} \over 2 } } \mathrm{d} t,  -\infty < x < + \infty
\end{aligned}
$$

### éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

$X$ æ˜¯éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶å‡½æ•° $Y=g(X)$ ä¹Ÿæ˜¯éšæœºå˜é‡

- ç¦»æ•£å‹è¿ç®—æ—¶ï¼Œåªéœ€ä¸¤æ¬¡ä»£å…¥å³å¯
- è¿ç»­å‹ï¼Œ$X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º $f_{X}(x)$ï¼Œ$Y$ ä¹Ÿæ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f_{Y}(y)$ï¼Œéœ€è¦ç”¨ä»¥ä¸‹ä¸¤ç§æ–¹æ³•è¿ç®—

#### å…¬å¼æ³•

$y=g(x)$ æ˜¯å•è°ƒå‡½æ•°ï¼Œå¯¼æ•°ä¸ä¸ºé›¶çš„å¯å¯¼å‡½æ•°ï¼Œ$h(y)$ ä¸ºå®ƒçš„åå‡½æ•°ï¼Œåˆ™

$$
f_{Y}(y) = 

\begin{cases}
|h'(y)| f_{X}(h(y)), & \alpha < y < \beta \\
0, & \text{else}
\end{cases}
$$

#### å®šä¹‰æ³•

å…ˆæ±‚åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F_{Y}(y)$

$$
F_{Y}(y) =P(Y \leqslant y) = P(g(X) \leqslant y) =\underset{g(x)\leqslant y}{\int}f_{X}(x) \mathrm{d} x
$$

ç„¶å $f_{Y}(y)=F'_{Y}(y)$


