# æ¦‚ç‡è®º

## æ¦‚ç‡ æ¦‚ç‡å…¬å¼

### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡

> [!tip] äº‹ä»¶ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹ $B$ å‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡
> $$P(B \mid A)={P(AB) \over P(A)}$$

### äº‹ä»¶çš„ç‹¬ç«‹æ€§

> [!tip] äº‹ä»¶ $A,B$ æ»¡è¶³ $P(AB)=P(A)P(B)$ï¼Œåˆ™ä¸¤äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
> $A,B,C$ ä¸‰äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ç­‰ä»·äº
> 
> $$
> \begin{aligned}
> P(AB) &= P(A)P(B) \\
> P(AC) &= P(A)P(C) \\
> P(BC) &= P(B)P(C) \\
> P(ABC) &= P(A)P(B)P(C)
> \end{aligned}
> $$
> 
> æ»¡è¶³å‰ä¸‰ä¸ªç§°ä¸ºä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹
> 
> $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹éœ€è¦ $C_{n}^2+C_{n}^{3}+\cdots+C_{n}^{n}=2^{n}-n-1$ ä¸ªç­‰å¼æˆç«‹

> [!caution] æ€§è´¨
> - $A$ å’Œ $B$ ç‹¬ç«‹ $\Leftrightarrow$ ==$A$ ä¸ $\overline{B}$ ç‹¬ç«‹== æˆ– ==$\overline{A}$ ä¸ $B$ ç‹¬ç«‹== æˆ– ==$\overline{A}$ ä¸ $\overline{B}$ ç‹¬ç«‹==
> - $0<P(A)<1$ï¼Œ$A$ å’Œ $B$ ç‹¬ç«‹ç­‰ä»·äº $P(B \mid A)=P(B)$ æˆ– $P(B \mid A)=P(B \mid \overline{A})$
> - $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™å¿…ä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹ï¼›åä¹‹ä¸æˆç«‹ã€
> - $n$ ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œå®ƒä»¬çš„éƒ¨åˆ†äº‹ä»¶ä¹Ÿæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„

### äº”å¤§æ¦‚ç‡å…¬å¼

> [!note] åŠ æ³•å…¬å¼ $P(A \cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)$

> [!note] å‡æ³•å…¬å¼ $P(A-B)=P(A)-P(AB)$

> [!note] ä¹˜æ³•å…¬å¼
> - å½“ $P(A)>0$ï¼Œ$P(AB)=P(A)P(B \mid A)$
> - å½“ $P(A_{1}A_{2}\cdots A_{n})>0$ æ—¶ï¼Œ
>   
>   $$P(A_{1}A_{2}\cdots A_{n})=P(A_{1})P(A_{1} \mid A_{2})\cdots P(A_{n} \mid A_{1}A_{2}\cdots A_{n-1})$$

> [!tip] å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼
> è®¾ $B_{1},B_{2},\cdots,B_{n}$ æ»¡è¶³ $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}B_{i}=\Omega,B_{i}B_{j} \ne \varnothing (i \ne j)$ ä¸” $P(B_{k}) > 0, k=1,2,\cdots,n$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„äº‹ä»¶ $A$ æœ‰
> 
> $$
> P(A) = \sum\limits_{i=1}^{n}P(B_{i})P(A \mid B_{i})
> $$
> 
> ç§°æ»¡è¶³ $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}B_{i}=\Omega,B_{i}B_{j} \ne \varnothing (i \ne j)$ çš„ $B_{1},B_{2},\cdots,B_{n}$  ä¸º $\Omega$ çš„ä¸€ä¸ªå®Œå¤‡äº‹ä»¶ç»„

> [!tip] è´å¶æ–¯å…¬å¼
> è®¾ $B_{1},B_{2},\cdots,B_{n}$ æ»¡è¶³ $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}B_{i}=\Omega,B_{i}B_{j} \ne \varnothing (i \ne j)$ ä¸” $P(B_{k}) > 0, k=1,2,\cdots,n$ï¼Œåˆ™
>
> $$
> P(B_{j} \mid A) = {P(B_{j}) P(A \mid B_{j)}\over \sum\limits_{i=1}^{n}P(B_{i})P(A \mid B_{i})}
> $$

#### å¤å…¸æ¦‚å‹

$$
P(A) = {n_{A}\over n}
$$

#### ä¼¯åŠªåŠ›æ¦‚å‹

- ç‹¬ç«‹é‡å¤å®éªŒ
- $n$ é‡ä¼¯åŠªåŠ›å®éªŒ

$$
X \sim B(n,p)
$$

$$
P(X=k) = C_{n}^{k}p^{k}(1-p)^{n-k}
$$

## éšæœºå˜é‡åŠå…¶æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ


### ç¦»æ•£

#### æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ

| $X$ | $x_{1}$ | $x_{2}$ | $\cdots$ | $x_{n}$ | $\cdots$ |
|:---:|:-------:|:-------:|:--------:|:-------:|:-------- |
| P   | $p_1$   | $p_{2}$ | $\cdots$ | $p_{n}$ | $\cdots$ | 


#### åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

$$
F(x)=P\{X \leqslant x\}, -\infty < x < + \infty
$$

> [!tip] åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„æ€§è´¨
> - $0 \leqslant F(x) \leqslant 1, F(- \infty)=0,F(+\infty)=1$
> - å•è°ƒä¸å‡
> - å³è¿ç»­
> - å¯¹ä»»æ„ $x_{1}< x_{2}$ï¼Œæœ‰ $P\{x_{1}< X \leqslant x_{2}\}=F(x_{2})-F(x_{1})$
> - å¯¹ä»»æ„ $x$ï¼Œ$P(X=x)=F(x) - F(x-0)$

### è¿ç»­

å¦‚æœå¯¹éšæœºå˜é‡ $X$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F(x)$ï¼Œå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªéè´Ÿå¯ç§¯å‡½æ•° $f(x)$ï¼Œä½¿å¾—ä»»æ„å®æ•° $x$ï¼Œæœ‰

$$F(x)=\int_{-\infty}^{x}f(t)\mathrm{d}t, -\infty < x < +\infty$$

ç§° $X$ ä¸ºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œ$f(x)$ ç§°ä¸º $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦

> [!tip] æ¦‚ç‡å¯†åº¦ $f(x)$ çš„æ€§è´¨
> - $f(x) \geqslant 0$
> - $\displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)\mathrm{d}x=1$
> - å¯¹ $x_{1}<x_{2}$ï¼Œæœ‰ $P\{x_{1}<X \leqslant x_{2}\}=\displaystyle\int_{x_{1} }^{x_{2} }f(t)\mathrm{d}t$
> - åœ¨ $f(x)$ çš„è¿ç»­ç‚¹å¤„æœ‰ $F'(x)=f(x)$

### å¸¸ç”¨åˆ†å¸ƒ

#### äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ

| $X$ | 0     | 1   |
|:---:|:-----:|:---:|
| P   | $1-p$ | $p$    |

$$
X \sim B(1,p)
$$

#### å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

é…’é¬¼æœ‰æ”¾å›çš„æ‹¿é’¥åŒ™ï¼Œè¯•äº†å‰ $k-1$ æ¬¡éƒ½å¤±è´¥äº†ï¼Œç¬¬ $k$ æ¬¡æˆåŠŸ

$$
P\{X=k\}=pq^{k-1}
$$

#### è¶…å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ

 $N$ ä»¶äº§å“ä¸­å«æœ‰ $M$ ä»¶æ¬¡å“ï¼Œä»ä¸­ä»»æ„æŠ½å– $n$ ä»¶ï¼Œ$X$ ä¸ºæŠ½å–çš„äº§å“ä¸­æ¬¡å“æ•°é‡

$$
P\{X=k\}={C_{M}^{k} C_{N-M}^{n-k} \over C_{N}^{n} }, k=l_{1,}\cdots, l_{2}
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ$l_{1}=\max(0, n-N+M)$ï¼Œ$l_{2}=\min(M, n)$

#### æ³Šæ¾åˆ†å¸ƒ

$$
X \sim P(\lambda)
$$

$$
P\{X=k\}={\lambda^{k} \over k!} e ^{-\lambda}
$$

##### æ³Šæ¾å®šç†

åœ¨ä¼¯åŠªåŠ›å®éªŒä¸­ï¼Œ$p_n$ ä»£è¡¨äº‹ä»¶ $A$ åœ¨ä¸€æ¬¡å®éªŒä¸­å‡ºç°çš„æ¦‚ç‡ï¼Œå®ƒä¸å®éªŒæ€»æ•°æœ‰å…³ï¼Œä¸”éš $n$ å¢å¤§ï¼Œ$p_n$ å‡å°ï¼Œå¦‚æœ $\displaystyle \lim_{n \to \infty} np_{n}=\lambda$ï¼Œåˆ™å‡ºç° $k$ æ¬¡ $A$ å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ä¸º

$$
\lim_{n \to \infty}C_{n}^{k} p_{n}^{k}(1-p_{n})^{n-k} = {\lambda^{k} \over k!} e^{-\lambda}
$$

å½“ $n$ è¾ƒå¤§ï¼Œ$p$ è¾ƒå°ï¼Œ$np$ ä¸å¤ªå¤§ï¼Œè¿™æ—¶æœ‰è¿‘ä¼¼å…¬å¼

$$
C_{n}^{k} p_{n}^{k}(1-p_{n})^{n-k} \approx {(np)^{k} \over k!} e^{-np}
$$

#### å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

$$
X \sim U[a, b]
$$

$$
f(x) =
\begin{cases}
\displaystyle{1 \over b-a}, & a \leqslant x \leqslant b  \\
0, & \text{else}
\end{cases}
$$

#### æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

$\lambda > 0$

$$
X \sim e(\lambda)
$$

$$
\begin{aligned}
f(x) &=
\begin{cases}
\lambda e^{-\lambda x}, & x > 0 \\
0, & x \leqslant 0
\end{cases}
\\
F(x) &= 
\begin{cases}
1-e^{-\lambda x}, &x>0 \\
0, &x \leqslant 0
\end{cases}

\end{aligned}
$$

æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒå…·æœ‰æ— è®°å¿†æ€§

#### æ­£~~å¤ª~~æ€åˆ†å¸ƒ

ğŸ¤¤ğŸ¤¤â€¦â€¦æ­£å¤ªæˆ‘çš„æ­£å¤ªâ€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤â€¦æ­£å¤ªæˆ‘çš„ğŸ¤¤ğŸ¤¤æ­£å¤ªâ€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤ç™½ç™½å«©å«©â€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤çš„æ­£å¤ªâ€¦â€¦ğŸ¤¤ğŸ¤¤

$$
X \sim N(\mu, \sigma^{2})
$$

$$
\begin{aligned}
f(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi} \sigma} e^{-{(x-\mu)^{2} \over 2 \sigma^{2} } }, -\infty < x < + \infty \\
F(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi} \sigma} \int _{-\infty} ^{x} e^{-{(t-\mu)^{2} \over 2 \sigma^{2} } } \mathrm{d} t,  -\infty < x < + \infty
\end{aligned}
$$


æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

$$
\begin{aligned}
\varphi(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi}} e^{-{x^2 \over 2 } }, -\infty < x < + \infty \\
\Phi(x) &= {1 \over \sqrt{2 \pi} } \int _{-\infty} ^{x} e^{-{t^{2} \over 2 } } \mathrm{d} t,  -\infty < x < + \infty
\end{aligned}
$$

### éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

$X$ æ˜¯éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶å‡½æ•° $Y=g(X)$ ä¹Ÿæ˜¯éšæœºå˜é‡

- ç¦»æ•£å‹è¿ç®—æ—¶ï¼Œåªéœ€ä¸¤æ¬¡ä»£å…¥å³å¯
- è¿ç»­å‹ï¼Œ$X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º $f_{X}(x)$ï¼Œ$Y$ ä¹Ÿæ˜¯è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ï¼Œå…¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f_{Y}(y)$ï¼Œéœ€è¦ç”¨ä»¥ä¸‹ä¸¤ç§æ–¹æ³•è¿ç®—

#### å…¬å¼æ³•

$y=g(x)$ æ˜¯å•è°ƒå‡½æ•°ï¼Œå¯¼æ•°ä¸ä¸ºé›¶çš„å¯å¯¼å‡½æ•°ï¼Œ$h(y)$ ä¸ºå®ƒçš„åå‡½æ•°ï¼Œåˆ™

$$
f_{Y}(y) = 

\begin{cases}
|h'(y)| f_{X}(h(y)), & \alpha < y < \beta \\
0, & \text{else}
\end{cases}
$$

#### å®šä¹‰æ³•

å…ˆæ±‚åˆ†å¸ƒå‡½æ•° $F_{Y}(y)$

$$
F_{Y}(y) =P(Y \leqslant y) = P(g(X) \leqslant y) =\underset{g(x)\leqslant y}{\int}f_{X}(x) \mathrm{d} x
$$

ç„¶å $f_{Y}(y)=F'_{Y}(y)$

## å¤šç»´éšæœºå˜é‡åŠå…¶åˆ†å¸ƒ

### äºŒç»´éšæœºå˜é‡

äºŒç»´éšæœºå˜é‡ $(X,Y)$ï¼Œå¯¹ä»»æ„å®æ•° $x,y$ï¼ŒäºŒå…ƒå‡½æ•°

$$
F(x,y)=P(X \leqslant x, Y \leqslant y), -\infty < x,y < +\infty
$$

ç§°ä¸ºäºŒç»´éšæœºå˜é‡ $(X,Y)$ çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ï¼Œæˆ–ç§°éšæœºå˜é‡ $X$ å’Œ $Y$ çš„è”åˆåˆ†å¸ƒ

> [!tip] æ€§è´¨
> - $0 \leqslant F(x,y) \leqslant 1$
> - $F(-\infty, y)=F(x,-\infty)=F(-\infty, -\infty)=0, F(+\infty, +\infty)=1$
> - å…³äº $x,y$ å‡å•è°ƒä¸å‡
> - å…³äº $x,y$ å‡å³è¿ç»­
> - $P(a<X \leqslant b,c < Y \leqslant d)=F(b,d)+F(a,c)-F(b,c)-F(a,d)$

#### è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ

$$
\begin{aligned}
F_{X}(x) & = P(X \leqslant x) = P(X \leqslant x, Y < +\infty)=F(x,+\infty) \\
F_{Y}(y) & = P(Y \leqslant y) = P(X < +\infty, Y \leqslant y)=F(+\infty, y)
\end{aligned}
$$

#### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡

$$
\begin{aligned}
F_{X|Y}(x \mid y) & = P(X \leqslant x \mid Y=y) \\
& = \lim_{\varepsilon \to 0^{+} }P(X \leqslant x \mid y - \varepsilon < Y \leqslant y + \varepsilon) \\
& = \lim_{\varepsilon \to 0^{+} } {
P(X \leqslant x, y - \varepsilon < Y \leqslant y + \varepsilon)
\over 
P(y - \varepsilon < Y \leqslant y + \varepsilon)
}
\end{aligned}
$$

### äºŒç»´ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡

åˆ†å¸ƒå¾‹â€”â€”ç”»äºŒç»´è¡¨

### äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡

$$
F(x,y)=\int_{-\infty}^{x}\int_{-\infty}^{y}f(u,v) \mathrm{d}u \mathrm{d}v
$$

$$
\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}f(x,y) \mathrm{d}x \mathrm{d}y=1
$$

$$
P((X,Y) \in D) = \iint_{D}f(x,y) \mathrm{d} x \mathrm{d} y
$$

#### è¾¹ç¼˜å¯†åº¦

$$
\begin{aligned}
f_{X}(x) & = \int _{-\infty} ^{+\infty} f(x,y) \mathrm{d} y \\
f_{Y}(y) & = \int _{-\infty} ^{+\infty} f(x,y) \mathrm{d} x \\
\end{aligned}
$$

#### æ¡ä»¶å¯†åº¦

æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

$$
F_{X|Y}(x \mid y) = \int _{-\infty} ^{x} {f(s,y) \over f_{Y} (y)} \mathrm{d} s
$$

åœ¨æ¡ä»¶ $Y=y$ ä¸‹çš„æ¡ä»¶å¯†åº¦

$$
f_{X|Y}(x \mid y) = {f(x,y) \over f_{Y}(y)}, f_{Y}(y) > 0
$$

### éšæœºå˜é‡çš„ç‹¬ç«‹æ€§

> [!note] å®šä¹‰
> å¦‚æœå¯¹ä»»æ„ $x,y$ éƒ½æœ‰
> 
> $$
> \begin{aligned}
> P\{X \leqslant x, Y \leqslant y\} &= P\{ X \leqslant x\}P{Y \leqslant y} \\
> F(x,y)&=F_{X}(x)F_{Y}(y)
> \end{aligned}
> $$
>
> åˆ™ç§°éšæœºå˜é‡ $X,Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

> [!note] ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å……è¦æ¡ä»¶
> å¯¹ä»»æ„ $i, j=1,2,\cdots$ æˆç«‹
> 
> $$P\{X=x_{i},Y=y_{j}\}=P\{X=x_{i}\}P\{Y=y_{j}\}$$
> 
> å³ $p_{ij}=p_{i}p_{j}$ï¼Œè¡¨ç°ä¸ºè¡¨æ ¼==è¡Œçš„è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡==ä¸==åˆ—çš„è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡==ä¹˜ç§¯ç­‰äºè¡Œåˆ—æ‰€åœ¨çš„==å•å…ƒæ ¼çš„æ¦‚ç‡==

### äºŒç»´å‡åŒ€åˆ†å¸ƒå’ŒäºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

> [!note] å®šä¹‰
> å¦‚æœäºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡ $(X,Y)$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º
> 
> $$f(x,y)=\begin{cases}{1\over A}, &(x,y)\in G \\ 0, & \text{else}\end{cases}$$
> 
> å…¶ä¸­ $A$  æ˜¯å¹³é¢æœ‰ç•ŒåŒºåŸŸ $G$ çš„é¢ç§¯ï¼Œåˆ™ç§° $(X,Y)$ æœä»åŒºåŸŸ $G$ ç†µçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

> [!note] äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ
> $$(X,Y) \sim N(\mu_{1},\mu_{2};\sigma_{1},\sigma_{2}; \rho)$$
> 
> å…¶ä¸­ $\mu_{1},\mu_{2},\sigma_{1}>0, \sigma_{2}>0, -1 < \rho < 1$. å¯¹äºæ»¡è¶³äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„éšæœºå˜é‡ $(X,Y)$ï¼Œæœ‰
> 
> - $X \sim N(\mu_{1},\sigma_{1}^{2}), Y \sim N(\mu_{2}, \sigma_{2}^{2})$
> - $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯ $\rho=0$
> - $aX+bY \sim N(a\mu_{1}+b\mu_{2}, a^{2}\sigma_{1}^{2}+2ab\sigma_{1}\sigma_{2}\rho +b^{2}\sigma_{2}^{2})$
> - å½“ $ab-bc \ne 0$ æ—¶ï¼Œ$(aX+bY, cX+dY)$ ä¹Ÿä¸€å®šæ˜¯äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

### ä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡å‡½æ•° $Z=g(X,Y)$ çš„åˆ†å¸ƒ

#### å‡ä¸ºç¦»æ•£å‹

å’Œä¸€ç»´ç¦»æ•£å‹ç±»ä¼¼

#### å‡ä¸ºè¿ç»­å‹

$$
F_{Z}(z) = P(Z \leqslant z) = P(g(X,Y) \leqslant z) = \underset{g(x,y)\leqslant z}{\iint}f(x,y) \mathrm{d} x \mathrm{d} y
$$

##### $Z=X+Y$

$$
\begin{aligned}
F_{Z}(z) & = P(X+Y \leqslant z) = \underset{x+y \leqslant z}{\iint} f(x,y) \mathrm{d} x \mathrm{d} y \\
& = \int_{-\infty}^{+\infty} \mathrm{d} x \int_{-\infty}^{z-x}f(x,y) \mathrm{d} y 
= \int_{-\infty}^{+\infty} \mathrm{d} y \int_{-\infty}^{z-y}f(x,y) \mathrm{d} x
\end{aligned}
$$

ç”±æ­¤å¾—åˆ° $Z=X+Y$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º

$$
\begin{aligned}
f_{Z}(z) & =\int_{-\infty}^{+\infty}f(x, z-x) \mathrm{d} x \\
f_{Z}(z) & =\int_{-\infty}^{+\infty}f(z-y, y) \mathrm{d} y
\end{aligned}
$$

ç‰¹åˆ«çš„ï¼Œå½“ $X$ ä¸ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹æ—¶ï¼Œ$f(x,y)=f_{X}(x)f_{Y}(y)$ï¼Œåˆ™æœ‰å·ç§¯å…¬å¼

$$
\begin{aligned}
f_{Z}(z) & =\int_{-\infty}^{+\infty}f_{X}(x)f_{Y}(z-x) \mathrm{d} x \\
f_{Z}(z) & =\int_{-\infty}^{+\infty}f_{X}(z-y)f_{Y}(y) \mathrm{d} y
\end{aligned}
$$

#### $X$ ä¸ºç¦»æ•£å‹ï¼Œ$Y$ ä¸ºè¿ç»­å‹

| $X$ | $x_{1}$ | $x_{2}$ | $\cdots$ | $x_{i}$ | $\cdots$ |
|:---:|:-------:|:-------:|:--------:|:-------:|:--------:|
| $P$ | $p_{1}$ | $p_{2}$ | $\cdots$ | $p_{i}$ | $\cdots$ | 

$$
\begin{aligned}
F_{Z}(z) &= P(Z \leqslant z)=P(g(X,Y) \leqslant z) \\
& = \sum\limits_{i}P(X=x_{i}) P(g(X,Y) \leqslant z \mid X=x_{i}) \\
& = \sum\limits_{i}p_{i}P(g(X,Y) \leqslant z \mid X=x_{i})
\end{aligned}
$$

##### $Z = \max \{X,Y\}$

$X,Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œæœ‰

$$
\begin{aligned}
P(Z \leqslant z) &=P(X \leqslant z, Y \leqslant z) \\
F_{Z}(z) &=P(Z \leqslant z) = P(X \leqslant z, Y \leqslant z) \\
& = P(X \leqslant z)P(Y \leqslant z) = F_{X}(x)F_{Y}(y)
\end{aligned}
$$

##### $Z = \min \{X,Y\}$

$X,Y$ ç‹¬ç«‹ï¼Œæœ‰

$$
\begin{aligned}
F_{Z}(z) &= P(Z \leqslant z) = 1 - P(Z > z) \\
& = 1 - P(X > z, Y > z) = 1 - P(X > z)P(Y>z) \\
&= 1-(1-F_{X}(x))(1-F_{Y}(y))
\end{aligned}
$$

## éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾

### æœŸæœ›

#### ç¦»æ•£å‹

éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒä¸º

$$
P\{X=x_{k}\}=p_{k},k=1,2,\cdots
$$

å¦‚æœçº§æ•° $\sum\limits_{k=1}^{+\infty}x_{k}p_{k}$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ç§°æ­¤çº§æ•°ä¸ºéšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›æˆ–å‡å€¼ï¼Œè®°ä½œ $E(X)$

#### è¿ç»­å‹

è®¾éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º $f(x)$ï¼Œå¦‚æœç§¯åˆ† $\displaystyle\int_{-\infty}^{+\infty}xf(x) \mathrm{d} x$ ç»å¯¹æ”¶æ•›ï¼Œåˆ™ç§°æ­¤ç§¯åˆ†ä¸ºéšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ›æˆ–å‡å€¼ï¼Œè®°ä½œ $E(X)$

> [!tip] æ€§è´¨
> - å¸¸æ•° $C$ æœ‰ $E(C)=C$
> - $E(CX)=CE(X)$
> - $E(X \pm Y)=E(X) \pm E(Y)$
> - $X,Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œæœ‰ $E(XY)=E(X)E(Y)$

### æ–¹å·®

è®¾ $X$ æ˜¯éšæœºå˜é‡ï¼Œå¦‚æœ $E(X-EX)^{2}$ å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™ç§°ä¹‹ä¸º $X$ çš„æ–¹å·®ï¼Œè®°ä½œ $D(X)$ï¼Œè€Œ $\sqrt{D(X)}$ ç§°ä¸ºæ ‡å‡†å·®

> [!tip] æ€§è´¨
> - å¸¸æ•° $C$ æœ‰ $D(C)=0$
> - $D(aX+b)=a^{2}D(X)$
> - $X,Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œ$D(X\pm Y)=D(X)+D(Y)$

æ–¹å·®å…¬å¼

$$
D(X)=EX^{2} - (EX)^{2}
$$

ç”±äº $D(X) \geqslant 0$ï¼Œæ•…

$$
EX^{2} \geqslant (EX)^{2}
$$

| åˆ†å¸ƒ                        | å‡å€¼         | æ–¹å·®           |
|:---------------------------:|:------------:|:--------------:|
| 0-1 åˆ†å¸ƒ                    | $p$          | $p(1-p)$       |
| $X \sim B(n,p)$             | $np$         | $np(1-p)$      |
| $X\sim P(\lambda)$          | $\lambda$    | $\lambda$      |
| $P(X=k)=p(1-p)^{k-1}$       | $1/p$        | $(1-p)/p^2$    |
| $X\sim U(a,b)$              | $(a+b)/2$    | $(b-a)^{2}/12$ |
| $X\sim e(\lambda)$          | $1 /\lambda$ | $1/\lambda^2$  |
| $X \sim N(\mu, \sigma^{2})$ | $\mu$        | $\sigma^{2}$               |


### çŸ© & åæ–¹å·® & ç›¸å…³ç³»æ•°

#### çŸ©

- $X$ çš„ $k$ é˜¶åŸç‚¹çŸ© $E(X^{k}),k=1,2,\cdots$
- $X$ çš„ $k$ é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ© $E(X-E(X^{k})),k=1,2,\cdots$
- $X$ å’Œ $Y$ çš„ $k+l$ é˜¶æ··åˆçŸ© $E(X^{k}Y^{l}),k,l=1,2,\cdots$
- $X$ å’Œ $Y$ çš„ $k+l$ é˜¶æ··åˆä¸­å¿ƒçŸ© $E[(X-EX)^{k}(Y-EY)^{l}], k,l=1,2,\cdots$

#### åæ–¹å·®

$$
\text{Cov}(X,Y)=E[(X-EX)(Y-EY)]
$$

åæ–¹å·®ä¸ºé›¶ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ° $X,Y$ ä¸ç›¸å…³

> [!tip] æ€§è´¨
> - $\text{Cov}(X,Y)=EXY-EXEY$
> - $D(X \pm Y)=DX+DY \pm 2 \text{Cov}(X,Y)$
> - $\text{Cov}(X,Y)=\text{Cov}(Y,X)$
> - $\text{Cov}(aX,bY)=ab \text{Cov}(X,Y)$
> - $\text{Cov}(X_{1}+X_{2},Y)=\text{Cov}(X_{1},Y)+\text{Cov}(X_{2},Y)$

#### ç›¸å…³ç³»æ•°

éšæœºå˜é‡ $X,Y$ï¼Œå¦‚æœ $D(X)D(Y) \ne 0$ï¼Œåˆ™

$$
\rho_{XY} = {\text{Cov}(X,Y) \over \sqrt{D(X)D(Y))}}
$$

ç§°ä¸ºç›¸å…³ç³»æ•°ã€‚å¦‚æœ $D(X)D(Y)=0$ï¼Œåˆ™ $\rho_{XY}=0$. å¦‚æœ $\rho_{XY}=0$ï¼Œåˆ™ç§° $X$ å’Œ $Y$ ä¸ç›¸å…³

> [!tip] æ€§è´¨
> - $|\rho_{XY}| \leqslant 1$
> - $|\rho_{XY}|=1$ å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯å­˜åœ¨å¸¸æ•° $a,b$ï¼Œå…¶ä¸­ $a \ne 0$ï¼Œä½¿å¾— $P(Y=aX+b)=1$

- ç‹¬ç«‹å¯ä»¥æ¨å‡ºä¸ç›¸å…³
- ==ä¸ç›¸å…³ä¸èƒ½æ¨å‡ºç‹¬ç«‹==
- äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„ç‹¬ç«‹å’Œä¸ç›¸å…³ç­‰ä»·

## å¤§æ•°å®šå¾‹å’Œä¸­å¿ƒæé™å®šç†

### åˆ‡æ¯”é›ªå¤«ä¸ç­‰å¼

è®¾éšæœºå˜é‡ $X$ çš„æ•°å­¦æœŸæœ› $E(X)$ å’Œæ–¹å·® $D(X)$ å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ $\varepsilon > 0$ï¼Œæ€»æœ‰

$$
P\{|X -EX| \geqslant \varepsilon \} \leqslant {D(X) \over \varepsilon^{2} }
$$

è®¾ $X_{1},X_{2},\cdots,X_{n},\cdots$ æ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œ$A$ æ˜¯å¸¸æ•°ï¼Œå¦‚æœå¯¹ä»»æ„ $\varepsilon >0$ï¼Œæœ‰

$$
\lim_{n \to \infty} P\{|X_{n} - A | < \varepsilon \} = 1
$$

åˆ™ç§°éšæœºå˜é‡åºåˆ—ä¾æ¦‚ç‡æ”¶æ•›äºå¸¸æ•° $A$ï¼Œè®°ä½œ $X_{n} \xrightarrow{\quad P\quad} A$

### åˆ‡æ¯”é›ªå¤«å¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾ $X_{1},X_{2},\cdots,X_{n},\cdots$ ä¸ºä¸¤ä¸¤ä¸ç›¸å…³çš„éšæœºå˜é‡åºåˆ—ï¼Œå­˜åœ¨å¸¸æ•° $C$ï¼Œä½¿ $D(X_{i}) \leqslant C (i=1,2,\cdots)$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ $\varepsilon > 0$ï¼Œæœ‰

$$
\lim_{n \to \infty} P\left\{ \left| {1 \over n} \sum\limits_{i=1}^{n}X_{i}- {1 \over n}\sum\limits_{i=1}^{n}E(X_{i}) \right| < \varepsilon \right\}=1
$$

### ä¼¯åŠªåŠ›å¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾éšæœºå˜é‡ $X_{n} \sim B(n,p), n=1,2,\cdots$ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„ $\varepsilon > 0$ï¼Œæœ‰

$$
\lim_{n \to \infty} P \left\{ \left| {X_{n} \over n} -p \right| <\varepsilon \right\}=1
$$

### è¾›é’¦å¤§æ•°å®šå¾‹

è®¾éšæœºå˜é‡ $X_{1},X_{2},\cdots,X_{n},\cdots$ ç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒï¼Œå…·æœ‰æ•°å­¦æœŸæœ› $E(X_{i})=\mu$ï¼Œåˆ™å¯¹ä»»æ„ $\varepsilon > 0$ æœ‰

$$
\lim_{n \to \infty} P \left\{ \left| {1 \over n} \sum\limits_{i=1}^{n}X_{i}-\mu  \right| < \varepsilon \right\}=1
$$

### æ££è«å¼—â€”â€”æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯ä¸­å¿ƒæé™å®šç†

è®¾éšæœºå˜é‡ $X_{n} \sim B(n,p),n=1,2,\cdots$ï¼Œåˆ™å¯¹äºä»»æ„å®æ•° $x$ æœ‰

$$
\lim_{n \to \infty}P \left\{ { X_{n} - np \over \sqrt{np(1-p)} } \leqslant x \right\} = {\it\Phi}(x)
$$

å…¶ä¸­ï¼Œ ${\it \Phi} (x)$ æ˜¯æ ‡å‡†æ­£æ€çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

> [!caution]
> å®šç†è¡¨æ˜ï¼Œå½“ $n$ å……åˆ†å¤§æ—¶ï¼Œæœä» $B(n,p)$ çš„éšæœºå˜é‡ $X_{n}$ ç»æ ‡å‡†åŒ–åå¾—åˆ° $X_{n} - np \over \sqrt{np(1-p)}$ è¿‘ä¼¼æœä»æ ‡å‡†æ­£å¤ªåˆ†å¸ƒ $N(0,1)$ï¼Œæˆ–è€…è¯´ $X_{n} \overset{\cdot}{\sim}N(np, np(1-p))$

## æ•°ç†ç»Ÿè®¡

### æ€»ä½“ & æ ·æœ¬ & ç»Ÿè®¡é‡ & æ ·æœ¬æ•°å­—ç‰¹å¾

> [!note] æ€»ä½“
> æ•°ç†ç»Ÿè®¡ä¸­æ‰€ç ”ç©¶å¯¹è±¡çš„æŸé¡¹æ•°é‡æŒ‡æ ‡ $X$ çš„å…¨ä½“

> [!note] æ ·æœ¬
> éšæœºå˜é‡ $X_{1},X_{2},\cdots, X_{n}$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä¸”ä¸æ€»ä½“åŒåˆ†å¸ƒï¼Œç§° $X_{1},X_{2},\cdots, X_{n}$ ä¸ºæ¥è‡ªæ€»ä½“çš„ç®€å•éšæœºæ ·æœ¬

> [!tip]
> - æ ·æœ¬å‡å€¼ $\displaystyle\overline{X}={1\over n} \sum\limits_{i=1}^{n}X_{i}$
> - æ ·æœ¬æ–¹å·® $\displaystyle S^{2}={1 \over n-1} \sum\limits_{i=1}^{n}(X_{i}-\overline{X})^{2}$
> - æ ·æœ¬ $k$ é˜¶åŸç‚¹çŸ© $\displaystyle A_{k}={1\over n} \sum\limits_{i=1}^{n}X_{i}^{k}, k=1,2, A_{1}=\overline{X}$
> - æ ·æœ¬ $k$ é˜¶ä¸­å¿ƒçŸ© $\displaystyle B_{k}={1 \over n} \sum\limits_{i=1}^{n}(X_{i}-\overline{X})^{k},k=1,2, B_{2}={n-1 \over n} S^{2}$

> [!summary] æ€§è´¨
> - å¦‚æœæ€»ä½“ $X$ å…·æœ‰æ•°å­¦æœŸæœ› $E(X)=\mu$ï¼Œåˆ™ $E(\overline{X})=\mu$
> - å¦‚æœæ€»ä½“ $X$ å…·æœ‰æ–¹å·® $D(X)=\sigma^{2}$ï¼Œåˆ™ $\displaystyle D(\overline{X})={\sigma^{2} \over n}, E(S^{2})=D(X)=\sigma^2$
> - å¦‚æœæ€»ä½“ $X$ çš„ $k$ é˜¶åŸç‚¹çŸ© $E(X^{k})=\mu_{k}, k=1,2,\cdots$ å­˜åœ¨ï¼Œåˆ™å½“ $n \to \infty$ æ—¶ï¼Œ$\displaystyle {1\over n} \sum\limits_{i=1}^{n}X_{i}^{k} \xrightarrow{P} \mu_{k}, k=1,2,\cdots$

### å¸¸ç”¨ç»Ÿè®¡æŠ½æ ·åˆ†å¸ƒ

### $\chi^{2}$ åˆ†å¸ƒ


è®¾éšæœºå˜é‡ $X_{1}, X_{2}, \cdots, X_{n}$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä¸”å‡æœä»æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ $N(0,1)$ï¼Œåˆ™ç§°éšæœºå˜é‡

$$
\chi^{2}=X_{1}^{2}+X_{2}^{2}+\cdots + X_{n}^{2}
$$

æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º $n$ çš„ $\chi^{2}$ åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä½œ $\chi^{2}\sim \chi^{2}(n)$

> [!tip] è®¾ $\chi^{2}\sim\chi^2(n)$
> - å¯¹ç»™å®šçš„ $\alpha(0 < \alpha < 1)$ï¼Œç§°æ»¡è¶³æ¡ä»¶ $P\{\chi^{2}>\chi^{2}_{\alpha}(n)\}=\displaystyle\int_{\chi_{\alpha}^{2}(n)}^{+\infty}f(x) \mathrm{d} x=\alpha$ çš„ç‚¹ $\chi_{\alpha}^{2}(n)$ ä¸º $\chi^{2}(n)$ åˆ†å¸ƒä¸Š $\alpha$ åˆ†ä½ç‚¹ã€‚å¯¹ä¸åŒçš„ $\alpha$ å’Œ $n$ï¼Œé€šå¸¸æŸ¥è¡¨å¾—åˆ°
> - $E(\chi^{2})=n,D(\chi^{2})=2n$
> - $\chi_{1}^{2}\sim \chi^{2}(n_{1}), \chi_{2}^{2}\sim \chi^{2}(n_{2})$ï¼Œä¸” $\chi_{1}^{2}$ å’Œ $\chi_{2}^{2}$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œåˆ™ $\chi_{1}^{2}+\chi_{2}^{2}\sim \chi^{2}(n_{1}+ n_{2})$

![[public/math/math-prob-chi2.png]]

### $t$ åˆ†å¸ƒ

è®¾éšæœºå˜é‡ $X$ å’Œ $Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œ$X \sim N(0,1),Y\sim\chi^{2}(n)$ï¼Œåˆ™ç§°éšæœºå˜é‡

$$
T = {X \over \sqrt{Y/n} }
$$

æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º $n$ çš„ $t$ åˆ†å¸ƒï¼Œè®°ä½œ $T\sim t(n)$

> [!tip] æ€§è´¨
> - $t$ åˆ†å¸ƒçš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°æ˜¯å¶å‡½æ•°
> - è®¾ $T\sim t(n)$ï¼Œå¯¹ç»™å®šçš„ $\alpha(0<\alpha < 1)$ï¼Œç§°æ»¡è¶³æ¡ä»¶ $\displaystyle P\{T > t_{\alpha}(n)\}=\int_{t_{\alpha}(n)}^{+\infty}f(x) \mathrm{d}x=\alpha$ çš„ç‚¹ $t_{\alpha}(n)$ ä¸º $t$ åˆ†å¸ƒä¸Š $\alpha$ åˆ†ä½ç‚¹
> - ç”±äºæ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸ºå¶å‡½æ•°ï¼Œå¯çŸ¥ $t$ åˆ†å¸ƒçš„åŒä¾§ $\alpha$ åˆ†ä½ç‚¹ $t_{\alpha/2}(n)$ï¼Œå³ $P\{|T|>t_{\alpha/2}(n) \}=\alpha$ï¼Œæ˜¾ç„¶ $t_{1-\alpha}(n)=-t_{\alpha}(n)$

![[public/math/math-probe-t.png]]

### $F$ åˆ†å¸ƒ

è®¾éšæœºå˜é‡ $X,Y$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œä¸” $X \sim \chi^{2}(n_{1}), Y\sim \chi^{2}(n_{2})$ï¼Œåˆ™ç§°éšæœºå˜é‡

$$
F={X/n_{1} \over Y/n_2 }
$$

æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º $(n_{1},n_{2})$ çš„ $F$ åˆ†å¸ƒï¼Œå…¶ä¸­ä¸¤ä¸ªè‡ªç”±åº¦åˆ†åˆ«ç§°ä¸ºç¬¬ä¸€è‡ªç”±åº¦å’Œç¬¬äºŒè‡ªç”±åº¦ã€‚

> [!tip] æ€§è´¨
> å¯¹ç»™å®šçš„ $\alpha(0<\alpha<1)$ï¼Œç§°æ»¡è¶³æ¡ä»¶ $P\{ F > F_{\alpha}(n_{1},n_{2}) \}=\displaystyle\int_{F_{\alpha}(n_{1}, n_{2})}^{+\infty}f(x)\mathrm{d}x=\alpha$ çš„ç‚¹ $F_{\alpha}(n_{1},n_{2})$ ä¸º $F(n_{1},n_{2})$ åˆ†å¸ƒä¸Šçš„ $\alpha$ åˆ†ä½ç‚¹
> å¦‚æœ $F\sim F(n_{1},n_{2})$ï¼Œåˆ™ $\displaystyle{1\over F} \sim F(n_{2},n_{1})$ï¼Œä¸” $\displaystyle F_{1-\alpha}(n_{1},n_{2})={1\over F_{\alpha}(n_{2},n_{1})}$

### æ­£æ€æ€»ä½“çš„æŠ½æ ·åˆ†å¸ƒ

#### ä¸€ä¸ªæ­£æ€æ€»ä½“

$X \sim N(\mu, \sigma^{2}), X_{1},X_{2},\cdots,X_n$ æ˜¯æ¥è‡ªæ€»ä½“çš„æ ·æœ¬ï¼Œæ ·æœ¬å‡å€¼ä¸º $\overline{X}$ï¼Œæ ·æœ¬æ–¹å·®ä¸º $S^{2}$ï¼Œåˆ™æœ‰

- $\displaystyle \overline{X}\sim N\left(\mu, {\sigma^{2}\over n}\right), U={\overline{X} - \mu \over \sigma /\sqrt{n} }\sim N(0,1)$
- $\overline{X}$ å’Œ $S^{2}$ ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ï¼Œä¸” $\displaystyle \chi^{2} = {(n-1)S^{2} \over \sigma^{2} } \sim \chi^{2}(n-1)$
- $\displaystyle T={ \overline{X} -\mu \over S / \sqrt{n}  }\sim t(n-1)$
- $\chi^{2}= \displaystyle{1 \over \sigma^{2} } \sum\limits_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)^{2}\sim \chi^{2}(n)$

#### ä¸¤ä¸ªæ­£æ€æ€»ä½“

$X \sim N(\mu_{1}, \sigma_{1}^{2}),Y\sim N(\mu_{2}, \sigma_{2}^{2})$ï¼Œ$X_{i}$ å’Œ $Y_{j}$ åˆ†åˆ«æ¥è‡ªæ€»ä½“ $X$ å’Œ $Y$ ä¸”ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- $\displaystyle\overline{X}-\overline{Y} \sim N\left( \mu_{1}-\mu_{2}, {\sigma_{1}^{2} \over n_{1} } + {\sigma_{2}^{2} \over n_{2} } \right)$ï¼Œ$\displaystyle U={(\overline{X} - \overline{Y}) - (\mu_{1}-\mu_{2}) \over\sqrt{ {\sigma_{1}^{2} \over n_{1} } + {\sigma_{2}^{2} \over n_{2} } } } \sim N(0,1)$
- å¦‚æœ $\sigma_{1}^{2}=\sigma_{2}^{2}$ï¼Œåˆ™

$$
T={(\overline{X} - \overline{Y}) - (\mu_{1}-\mu_{2}) \over S_{\omega} \sqrt{ { 1 \over n_{1} } + {1 \over n_{2} } } }, S_{\omega}^{2}={(n_{1}-1)S_{1}^{2} + (n_{2}-1)S_{2}^{2} \over n_{1}+n_{2}-2}
$$

- $F=\displaystyle { S_{1}^{2} / \sigma_{1}^{2} \over S_{2}^{2}/ \sigma_{2}^{2} }\sim F(n_{1}-1,n_{2}-1)$

